\documentclass[../main/main.tex]{subfiles}
\index{hello}
\begin{document}

\section{Textura}

La textura desempeña un papel importante en muchas tareas de la visión artificial, tales como la teledetección, inspección superficies, procesamiento de imágenes médicas y de procesamiento de documentos etc.\\
% esto lo traje y modifique de elunai2011particulate
A pesar que todos los autores coinciden que es una propiedad importante de los objetos además de la forma y el color;  no existe una definición precisa de textura, por tanto se han propuesto varios conceptos que se citan a continuación:   

%Texture represents the variation of the signal or image data at scales smaller than the scale of interest. 

\begin{list}{-}{}
\item "Son estructuras básicas espacialmente adyacentes, con dirección y ubicación gobernadas por ciertas reglas de   generación". \cite{aptulefe2011}

\item "Es un complejo patrón visual compuesto por entidades o subpatrones que tienen brillo, color, dirección, tamaño característicos". \cite{materka1998} Donde los patrones son elementos que se repiten y pueden ser una plantilla o modelo que puede usarse para generar objetos o partes de ellos.
 
\item "Textura representa la variación de los datos de la señal y de la imagen en escalas más pequeñas que la escala de interés". \cite{ivanovicicolor} 

\item "En general asociamos la textura con nuestra percepción de rugosidad, direccionalidad, regularidad" \cite{markr1994}

\item La textura es una composición generada por una regla de locación $R$ aplicado a las primitivas de $p$ y por lo tanto la textura $T$ podría ser definida como \cite{tamura1978textural}: $$ T = R(p) $$ 

\end{list}

Varios conceptos son relevantes sólo cuando hay características que se repiten en una imagen, por ejemplo en las imágenes de algas, fibras musculares, fibra de vidrio, sin embargo en muchas texturas no es posible indentificar algún elemento primitivo como en imágenes de rayos-x, mamografías etc. Este hecho motivó a los autores a proveer taxomonomías de las texturas según sus características para complementar o sustituir los conceptos \\

Un trabajo importante fue presentado en Rao \cite{rao2012taxonomy} en el que se define y clasifica cualitativamente las texturas según su distribución espacial (Fig. \ref{fig:textureclasif1}) :
\begin{itemize}
\item Fuertemente ordenado: texturas con  en localización repetitiva de algunos elementos primitivos de siguiendo un conjunto de reglas.
\item Débilmente ordenado: texturas que poseen una orientación local dominante, sin embargo puede variar a nivel global.
\item Desordenado: texturas carentes de cualquier repetitividad y orientación , generalmente se describen por su rugosidad.
\item Composicional: texturas que no pertenecen a las categorías anteriores y poseen una combicación de esas características.
\end{itemize}
  
\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../marcoteorico/img/rao_tip1.png}
        \caption{fuertemente ordenado}
        \label{fig:gull}
    \end{subfigure}
    ~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
      %(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../marcoteorico/img/rao_tip2.png}
        \caption{debilmente ordenado}
        \label{fig:tiger}
    \end{subfigure}
    ~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
    %(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
   \\  
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../marcoteorico/img/rao_tip3.png}
        \caption{desordenado}
        \label{fig:mouse}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../marcoteorico/img/rao_tip4.png}
        \caption{composicional}
     \label{fig:mouse}
        
    \end{subfigure}
    
    \caption{Tipos de textura según Rao}\label{fig:textureclasif1}
\end{figure}

Según las pruebas realizadas y los resultados obtenidos en \cite{rao2012taxonomy} determinaron que las características más importantes son la regularidad, seguido por el grado de especificidad de orientación y por último la complejidad descriptional.

Otra clasificación propuesta por \cite{ivanovicicolor} donde las texturas se clasifican en (Fig. \ref{fig:textureclasif2}) :
\begin{itemize}
\item Regular : posee un elemento de textura básico llamado texel consistente en un área de la imagen, que se repite periódicamente formando una estructura determínista. 
\item Semi-regular: tipo intermedio que puede ser descrita por texels que tienen ubicación o tamaño al azar. 
\item Irregular: no estan compuestas por texeles, se componen variaciones aleatorias de la señal. 
\end{itemize}

\begin{figure}
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../marcoteorico/img/cl2_regular.png}
        \caption{Regular}
        \label{fig:gull}
    \end{subfigure}
    ~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
      %(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../marcoteorico/img/cl2_semiregular.png}
        \caption{Semi-Regular}
        \label{fig:tiger}
    \end{subfigure}
    ~ %add desired spacing between images, e. g. ~, \quad, \qquad, \hfill etc. 
    %(or a blank line to force the subfigure onto a new line)
    \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../marcoteorico/img/cl2_irregular.png}
        \caption{Irregular}
        \label{fig:mouse}
    \end{subfigure}
  
    \caption{Tipos de textura según \cite{ivanovicicolor} }\label{fig:textureclasif2}
\end{figure}

%\textcolor{red}{----------------FALTAN AL MENOS DOS DEFINICIONES MAS\\-============================== }


Los descriptores de textura morfológicos tienen la capacidad de describir efectivamente la regularidad y la orientación específica, por medio de la granulometría y la covarianza morfológica respectivamente, ambos basados en las series morfológicas \cite{hanbury2005illumination}. Así mismo la granulometría permite extraer información no periódica y sin orientación específica es decir la categoría composicional donde las texturas estan compuestas de una distribución aleatoria de elementos de características diferentes\cite{hanbury2005illumination}. 


\section{Análisis de textura}
Los principales tópicos del análisis de textura son \cite{materka1998}:  
\begin{itemize}
\item Extracción de caraterísticas y clasificación: calcular características de una imagen digital que permitan describir numéricamente sus propiedades de textura y asignarle una clase de textura de acuerdo criterios de similaridad  \cite{aptulefe2011}. En \cite{ivanovicicolor} se describe como el  proceso de agrupar las muestras de prueba de textura en clases, donde cada clase resultante contiene muestras similares de acuerdo con algún criterio de similitud.
 
 
\item Segmentación: dividir una imagen en regiones, cada región correspondiente a una textura perceptualmente homogénea. Está muy relacionada a la tarea de establecer límites entre las regiones pero se diferencia de la detección de bordes donde no se tiene en cuenta el tipo o la clase de región.

\item Forma de textura: reconstruir la geometría de la superficie 3D a partir de información de textura. Dada una imagen de una superficie con textura, la estimación de la forma de la superficie observada a partir de la distorsión de la textura creada por el proceso de formación de imágenes.
\end{itemize}

Este trabajo se concentra en la estracción de caraterísticas o caraterización y clasificación.


\subsection{Enfoques para el Análisis de Textura}
Los enfoques para el análisis de textura pueden clasificarse en:
\begin{itemize}

\item Estructural o geométrico: considera a la textura como una estructura compuesta de componentes primitivos y trata de describir las reglas que rigen su disposición espacial. La morfología matemática se encuentra en esta categoría \cite{aptulefe2011}. Generalmente utiliza las propiedades de los elementos como intensidad, área, perímetro, excentricidad, orientación, elongación, compacidad, ńumero de euler y momentos\cite{zhang2002brief}. 

\item Estadístico: la textura es considerada como una colección de estadísticas de propiedades seleccionadas. 
Estas estadísticas, se basan en el histograma o un vector de densidad de probabilidad, que se obtiene a partir de la  imagen original.
Las estadísticas se clasifican en estadísticas de primer orden , segundo orden y orden superior.
Las estadísticas de orden inferior( primer y segundo orden ) se consideran aquellas que sólo analizan un pixel y su vecino más inmediato \cite{materka1998}. A partir de esta información se pueden calcular las estadísticas : media , varianza, desviación típica. Las estadísticas de orden inferior no contienen suficiente información para caracterizar caracterizar ciertos tipos de texturas irregulares. Las estadísticas de segundo orden se basan en un dezplazamiento relativo utilizando una matriz cuadrada de cierto orden llamada matriz de distribución espacial o una función de auto-correlación .\\

\item Basado en modelos: una imagen de textura es modelada como una un modelo paramétrico de probabilidad o combinación lineal de funciones básicas, los cocientes de esos modelos son usados para caracterizar la textura de la imagen. Intenta recrear la distribución de intensidad observada. Principalmente basados en modelos fractales o campos aleatorios de markov, que también se pueden utilizar para la síntesis de las imágenes de textura.
Se apoya principalmente en la geometría fractal donde los objetos son generados por un algoritmo recursivo y estan exentos de tamaño y escala específicos. 
 \cite{ivanovicicolor}.
 
\item Procesamiento de señales o métodos de trasformación : usualmente analizan la imagen de textura en el dominio de la frecuencia, incluyen el uso de filtros Gabor, filtros de Laws \cite{ivanovicicolor}.
La transformada es adecuada para texturas que consisten principalmente en componentes suaves, por lo que su información se concentra en regiones de baja frecuencia.\cite{zhang2002brief} . 
%Aca debo hablar de los desafios y que diferencia un método de otros 

 
 
\end{itemize}

\section{Clasificación y caracterización de textura}
Para un número de texturas, el primer paso consiste en la extracción de características representados por descriptores idealmente iguales para texturas de la misma clase Fig.\ref{fig:extraccionyclasif}  \cite{aptulefe2011}. \\
Este proceso es el tema central de la caracterización y un descriptor debería permitir reconocer muestras aún si fueron adquiridas distintas distintas condiciones de iluminación distintas escalas, puntos de vista o ángulos.
Esto define la capacidad de invarianza de un descriptor \cite{zhang2002brief}.

Con el fin de clasificar las texturas es necesario comparar dos imágenes de textura para comprar su semejanza 
Siendo $X$ una imagen y $x$ un vector de caraterísticas d-dimensional de atributos de $X$ donde $f$ representa el mapeo del espacion de la imagen a un vector de características \cite{angulo2002morphological}:
% --- formula general de mapeo  
\begin{equation}
f: X \rightarrow x = [x_1, x_2 ..x_d ] 
\end{equation}
Donde $d$ es el número de caraterísticas usados para representar la imagen y las características pueden tener diferentes dimensiones. Un esquema eficiente de comparación depende de la estructura (escalares, histogramas, grafos)  y la información discriminatoria contenida en las características extraídas.


\begin{figure}
    \centering
        \includegraphics[scale=1]{../marcoteorico/img/diag_caracterizacionclasiff.pdf}
        \caption{Diagrama del problema de extracción de características y clasificación }
        \label{fig:extraccionyclasif}
  \end{figure}


\textcolor{red}{ PUEDO AGREGAR LA TAXONOMIA DE ANALISIS DE TEXTURA EN LA PRIMERA PARTE }

\end{document}
